\section{Generátor vnitřního kódu (TAC)}

Modul \texttt{tac}(Three Address Code) realizuje transformaci abstraktního syntaktického stromu (AST) do tříadresového kódu (TAC). Tento mezikód slouží jako přechodná reprezentace mezi syntaktickou/semantickou analýzou a generováním cílového kódu (IFJcode25). Tříadresný kód používáme proto, že nám zjednoduší překlad do cílového kódu a umožní lepší optimalizaci.

Generátor je implementován ve dvou souborech:
\begin{itemize}
    \item \texttt{tac.h}: Definuje struktury instrukcí (\texttt{TacInstruction}), typy operandů (\texttt{Operand}), výčty operací (\texttt{TacOperationCode}) a rozhraní pro dvousměrně vázaný seznam (\texttt{TACDLList}).
    \item \texttt{tac.c}: Implementuje rekurzivní průchod AST, generování instrukcí a správu paměti a návěští.
\end{itemize}

\subsection*{Proces generování TAC}

Vstupním bodem je funkce \texttt{generate\_tac(...)}. Tato funkce přijímá kořen AST a rekurzivně prochází jeho uzly. Pro každý typ uzlu (např. přiřazení, podmínky, smyčky, volání funkcí) generuje odpovídající sadu TAC instrukcí.

Během průchodu stromem modul provádí následující klíčové operace:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Linearizace výrazů:} Rozklad složených výrazů na elementární instrukce s dočasnými proměnnými(např. \texttt{\$t1}, \texttt{\$t2}).
    \item \textbf{Řízení toku:} \texttt{if-else} a cyklus \texttt{while} jsou převedeny na lineární kód pomocí instrukcí skoků (\texttt{OP\_JUMP}, \texttt{OP\_JUMP\_IF\_FALSE}) a návěští (\texttt{OP\_LABEL}). Funkce \texttt{create\_unique\_label} generuje unikátní názvy návěští (např. \texttt{L\_ELSE\_0}, \texttt{L\_END\_IF\_1}).
    \item \textbf{Funkce a volání:} Pro definice funkcí generuje speciální instrukce \texttt{OP\_FUNCTION\_BEGIN} a \texttt{OP\_FUNCTION\_END}.Parametry funkcí jsou zpracovány a předány jako argumenty instrukcí.
\end{enumerate}

\subsection*{Použité datové struktury}

Výstupem generátoru je dvousměrně vázaný seznam (\texttt{TACDLList}). Tato struktura reprezentuje seznam pro tzv. čtveřici (quadruple):
\begin{itemize}
    \item \texttt{operation\_code}: Typ operace.
    \item \texttt{result}, \texttt{arg1}, \texttt{arg2}: Operandy instrukce.
\end{itemize}

Operandy jsou reprezentovány strukturou \texttt{Operand}, která může nést různé typy dat definované výčtem \texttt{OperandType}. 
Díky přímému propojení operandů typu \texttt{SYMBOL} se záznamy v tabulce symbolů (\texttt{TableEntry}) nemusí generátor cílového kódu provádět opakované vyhledávání názvů, což zvyšuje efektivitu překladu.




\section{Optimalizace mezikódu (optimizer)}

Modul \texttt{optimizer} má za úkol vylepšit vygenerovaný tříadresný kód (TAC) ještě předtím, než se převede do finálního IFJcode25. Cílem je zmenšit počet instrukcí a zrychlit běh programu, aniž bychom změnili jeho logiku. Implementace se nachází v souborech \texttt{optimizer.c} a \texttt{optimizer.h}.

Optimalizace probíhají v cyklu nad seznamem instrukcí. Celý proces se opakuje tak dlouho, dokud v kódu dochází k nějakým změnám.

\subsection*{Použité optimalizační techniky}    

Náš optimalizátor využívá kombinaci čtyř základních metod:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Constant Propagation (Šíření konstant):} Pokud překladač zjistí, že proměnná má v daném místě pevně danou hodnotu (např. \texttt{a = 5}), nahradí všechna její následná použití přímo touto hodnotou. K tomu využíváme pomocnou mapu hodnot.
    \item \textbf{Constant Folding (Skládání konstant):} Pokud instrukce provádí operaci nad dvěma konstantami (např. \texttt{3 + 2} nebo spojení řetězců \texttt{"A" + "B"}), optimalizátor výsledek spočítá rovnou při překladu a nahradí instrukci pouhým přiřazením výsledku.
    \item \textbf{Unreachable Code Elimination (Odstranění nedosažitelného kódu):} Odstraňujeme instrukce, které se nikdy neprovedou. To nastává typicky za instrukcemi nepodmíněného skoku (\texttt{JUMP}) nebo návratu z funkce (\texttt{RETURN}), pokud za nimi bezprostředně nenásleduje návěští.
    \item \textbf{Dead Code Elimination (Odstranění mrtvého kódu):} Procházíme kód a počítáme, kolikrát je každá proměnná použita. Pokud zjistíme, že se do proměnné zapisuje, ale nikde se nečte, a výpočet nemá vedlejší efekty (není to např. volání funkce nebo výpis), instrukci odstraníme.
\end{itemize}

Pro efektivní fungování těchto metod využívá modul pomocné struktury, jako je \texttt{PropagatorMap} pro sledování hodnot proměnných a \texttt{VarUsage} pro počítání referencí při eliminaci mrtvého kódu.